[
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Мне кажется, что я ахрененно пою",
    "answer": "когда в наушниках",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Меньше знаешь - крепче спишь.",
    "answer": "Но ведь пока не узнаешь - фиг заснешь!!!",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Стоит полукруг зари.\n Скоро солнце совсем уйдет.\n- Смотри, папа, смотри, какой к нам",
    "answer": "корабль плывет",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Сенюша, знаешь ли,\nпокамест, как баранов,\nопять нас не\nпогнали в класс,\nпойдем-ка да нарвем\nв саду себе каштанов!\n-Нет, Федя,\n",
    "answer": "те каштаны\nне про нас!",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Новорожденному легко удается различать красный и зеленый цвета, а вот",
    "answer": "синий — нет",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "До первых четырех-шести месяцев дети рефлекторно могут плавать. После им приходится",
    "answer": "приобретать эти навыки заново",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "С рождения и на протяжении всей жизни глаза ребенка",
    "answer": "не меняют своего размера",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "В теле новорожденного ребенка помещается примерно",
    "answer": "одна чашка крови",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "В одной из школ учительница была уволена из-за того, что сказала детям о том, что",
    "answer": "Санта-Клауса не существует",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "В Нигерии рождается наибольшее количество",
    "answer": "близнецов",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Закрытый клуб детей-индиго",
    "answer": "существует в Москве",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "В Швеции запрещается использовать детей младше 12 лет",
    "answer": "для рекламы",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Дети плачут с разными",
    "answer": "акцентами. Они улавливают речь, которой говорит их мама, и пытаются имитировать ее во время плача.",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "В Майами полицейские успокаивают детей с помощью",
    "answer": "плюшевых мишек",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Попробуйте взглянуть на мир глазами ребёнка, и вы вновь будете ",
    "answer": "удивляться всему, как он.",
    "cleverest": "",
    "author": "Тим Селдин, «Энциклопедия Монтессори»"
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Без детей нельзя было бы так ",
    "answer": "любить человечество",
    "cleverest": "",
    "author": "Ф. М. Достоевский"
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Лучший способ сделать детей хорошими — ",
    "answer": "сделать их счастливыми",
    "cleverest": "",
    "author": "Оскар Уайльд"
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Дети наследуют родительское ",
    "answer": "безумие",
    "cleverest": "",
    "author": "Габриэль Гарсиа Маркес"
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Первая проблема родителей - научить детей, как себя вести в приличном обществе; вторая - ",
    "answer": "найти это приличное общество",
    "cleverest": "",
    "author": "Роберт Орбен"
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "Детям запрещено выходить на улицу в ",
    "answer": "ботинках с развязанными шнурками",
    "cleverest": "",
    "author": "Саскачеван Канада"
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "Детям запрещено покупать сигареты, но разрешено",
    "answer": "курить",
    "cleverest": "",
    "author": "Австралия"
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "Ученики не могут хожить в школу, если ",
    "answer": "от них пахнет луком",
    "cleverest": "",
    "author": "Зап-я Вирджиния"
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "Могут арестовать родителя, чей ребенок начал",
    "answer": "икать во время службы в церкви",
    "cleverest": "",
    "author": "Небраска"
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "Никто не имеет права мешать ребенку",
    "answer": "прыгать по лужам",
    "cleverest": "",
    "author": "Калифорния"
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Когда я взрослым стану, Я все позволю сыну: Руками есть сметану",
    "answer": "И прыгать мне на спину",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Голос ласковый и нежный Вьется птицей надо мной. Как легко и безмятежно",
    "answer": "Рядом с мамочкой родной!",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Склонившись над кроваткой малыша, Ты улыбнешься чуть устало. И осторожно, не дыша",
    "answer": "Слегка поправишь одеяло.",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Маме трудно, я то знаю. Я ей часто помогаю — Все игрушки в ряд сложу,",
    "answer": "Как стирать ей подскажу.",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Прекрасная, она стояла тихо, Младенец-брат при ней был тоже тих, Она слова молитв ему шептала,",
    "answer": "Она была прекрасна в этот миг.",
    "cleverest": "",
    "author": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Логика может привести Вас от пункта А к пункту Б, а воображение",
    "answer": " куда угодно.",
    "author": "А.Эйнштейн",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Наука — это организованные знания, мудрость —  ",
    "answer": " это организованная жизнь.",
    "author": "Иммануил Кант",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "В моем словаре нет ",
    "answer": "слова «невозможно».",
    "author": "Наполеон Бонапарт",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Два самых важных дня в твоей жизни: день, когда ты появился на свет, и день ",
    "answer": "когда понял, зачем.",
    "author": "Марк Твен",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Лучшая месть – ",
    "answer": "огромный успех.",
    "author": "Фрэнк Синатра",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Есть только один способ избежать критики: ",
    "answer": " ничего не делайте, ничего не говорите и будьте никем.",
    "author": "Аристотель",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Упади семь раз и ",
    "answer": "восемь раз поднимись.",
    "author": "Японская поговорка",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Я не провалил тест. Я просто нашел ",
    "answer": "сто способов написать его неправильно.",
    "author": "Бенжамин Франклин",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Я лучше умру от страсти, чем ",
    "answer": "от скуки.",
    "author": "Винсент Ван Гог",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Вопрос не в том, кто мне разрешит, а в том ",
    "answer": "кто сможет мне запретить.",
    "author": "Айн Рэнд",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Если тебя выписали из сумасшедшего дома, это еще не значит ",
    "answer": "что тебя вылечили. Просто ты стал как все.",
    "author": "Пауло Коэльо",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Одно неловкое движение, и вы ",
    "answer": "отец.",
    "author": "Михаил Жванецкий",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Всё идёт хорошо, но ",
    "answer": "но почему-то мимо.",
    "author": "Михаил Жванецкий",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Свет в конце тоннеля есть! Только ",
    "answer": "тоннель, сука, не заканчивается…",
    "author": "Михаил Жванецкий",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Лесбиянство, гомосексуализм, мазохизм, садизм — это не извращения. Извращений, собственно, только два:",
    "answer": "хоккей на траве и балет на льду.",
    "author": "Фаина Раневская",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Мужики от начала дней до их конца",
    "answer": "за сиськой тянутся.",
    "author": "Фаина Раневская",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "QUOTE",
    "question": "Убитых словом добивают ",
    "answer": "молчанием.",
    "author": "Уильям Шекспир",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Что значит человек, Когда его заветные желанья —Еда да сон?",
    "answer": "Животное — и всё.",
    "author": "Уильям Шекспир",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Как в зеркало, глядясь в твои черты, Я самому себе кажусь моложе. Мне молодое сердце даришь ты,",
    "answer": "И я тебе свое вручаю тоже. Уильям Шекспир"
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Все прошло. Потерял я бабку, А еще через несколько лет Из кота того сделали шапку,",
    "answer": "А ее износил наш дед.",
    "author": "Сергей Есенин",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Ты по-собачьи дьявольски красив, С такою милою доверчивой приятцей. И, никого ни капли не спросив,",
    "answer": "Как пьяный друг, ты лезешь целоваться.",
    "author": "Сергей Есенин",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Умрешь — начнешь опять сначала И повторится все, как встарь: Ночь, ледяная рябь канала,",
    "answer": "Аптека, улица, фонарь.",
    "author": "Александр Блок",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Почему сегодня Петя Просыпался десять раз? Потому что он сегодня",
    "answer": "Поступает в первый класс.",
    "author": "Агния Барто",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Почему сегодня Петя Просыпался десять раз? Потому что он сегодня",
    "answer": "Поступает в первый класс. Агния Барто"
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "У неё, у неё на окошке — герань, У неё, у неё — занавески в разводах, У меня, у меня на окне — ни хера, Только ",
    "answer": "пыль, только толстая пыль на комодах…",
    "author": "Владимир Высоцкий",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Я не унижусь пред тобою;Ни твой привет, ни твой укор Не властны над моей душою.Знай: ",
    "answer": "мы чужие с этих пор. Михаил Лермонтов"
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "И не грозил уму его Веков бесплодных ряд унылый… И много, много… и всего",
    "answer": "Припомнить не имел он силы! Михаил Лермонтов"
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "Ты богат, я очень беден; Ты прозаик, я поэт; Ты румян, как маков цвет, Я ",
    "answer": "как смерть, и тощ и бледен.",
    "author": "Александр Пушкин",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "У наших ушки на макушке! Чуть утро осветило пушки И леса синие верхушки —  ",
    "answer": "Французы тут как тут.",
    "author": "Михаил Лермонтов",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "POEM",
    "question": "А вы ноктюрн сыграть могли бы на ",
    "answer": "флейте водосточных труб?",
    "author": "Владимир Маяковский",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "В организме человека около 72 км ",
    "answer": "нервов.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "При произнесении одного слова нужна совместная работа ",
    "answer": " 70 мышц.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Емкость мозга человека ",
    "answer": "превышает 4 терабайта.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "До семи месяцев ребенок может ",
    "answer": "дышать и глотать одновременно.",
    "author": "",
    "cleverest": "До семи месяцев ребенок дышит исключительно через нос."
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Когда вы краснеете ",
    "answer": "ваш желудок краснеет вместе с вами.",
    "author": "",
    "cleverest": "Покраснение лица человека вызывается двумя причинами. Одна - это физиологическая реакция, другая - психологическая. Физиологическая причина связана с расширением сосудов кожного покрова, а психологическая, с резкой реакцией на эмоциональном уровнеБольшинство причин для покраснения лица, вызывают так же изменения и в кровотоках стенок нашего желудка и он, так же краснеет, хотя мы этого и не замечаем."
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Научное название пупка -  ",
    "answer": "умбиликус.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Зуб - единственная часть человеческого организма, которая ",
    "answer": "неспособна к самовосстановлению.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Партенофобия - это боязнь ",
    "answer": "девственниц.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "FACT",
    "question": "Человек - единственный представитель животного мира, способный ",
    "answer": "рисовать прямые линии.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В графстве Саффокл (Великобритания), вас оштрафуют на 3 000 евро, если ",
    "answer": "вы будете кормить чаек.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В Канаде, в городе Сурис, запрещается лепить снеговиков ",
    "answer": "выше 75 сантиметров.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В Эраклии (Италия) нельзя строить ",
    "answer": "замки из песка на пляже.",
    "author": "",
    "cleverest": "Песочные конструкции, по мнению правительства, мешают гулять по набережной."
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В Швейцарии вас могут оштрафовать за прогулку в Альпах ",
    "answer": "нагишом.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В Сингапуре официально запрещенно жевать и ввозить в страну ",
    "answer": "жевательную резинку.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В Дании нельза заводить машину, если ",
    "answer": "под ней кто-то есть.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В штате Массачусетс вы можете нарушить закон, если ночью ",
    "answer": "вы храпите.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  },
  {
    "category": "LAW",
    "question": "В Нью-Джерси законом запрещенно мешать полету ",
    "answer": "голубя.",
    "author": "",
    "cleverest": ""
  }
]
